# Цикл `while`

ОК. Мы умеем писать линейные программы и программы с ветвлением. Часто бывает
нужно повторить одно действие несколько раз. Например, поздороваться с миром
3 раза. Какой есть выход? Ну, написать 3 раза `print("Hello World")`. Это плохо
уже потому, что это дублирование кода. А если мы не знаем заранее, сколько раз
нужно здороваться с миром? Допустим, необходимое количество приветствий вводят
в программу первой строкой. Конечно, если мы знаем верхнее ограничение этого
количества, мы можем решить задачу через кучу `if`'ов, но выглядеть это будет
просто ужасно. Я даже показывать не буду. А вот циклы отлично справятся с этой
задачей.

Цикл `while` — простейший из циклов. Работает очень просто. Вот пример,
решающий задачу выше:

```python
n = int(input())  # Сколько раз здороваться?

i = 0  # Счетчик цикла
while i < n:  # Условие цикла
    # Тело цикла
    print("Hello World")
    i += 1  # Когда итерация закончилась, увеличиваем счетчик на 1
```

Ввод

```
5
```

Вывод

```
Hello World
Hello World
Hello World
Hello World
Hello World
```

А теперь объяснение и терминология. Чтобы вам было удобнее, я подписал с
помощью комментариев части цикла, о которых буду говорить далее.

Цикл `while` будет запускать вновь и вновь **тело цикла**, пока **условие**
истинно.

Условие цикла — тоже логический контекст, поэтому там может быть любое выражение
на языке Python.

Один проход тела цикла называют **итерацией**.

Каким будет условие цикла — зависит от задачи, но достаточно часто нужно, чтобы
цикл прошел ровно N итераций. В таком случае хорошим решением будет считать
итерации. Поэтому-то я и создал переменную-счетчик цикла. Изначально она равна
нулю, потому что до попадания в цикл, очевидно, было ровно 0 итераций. В конце
каждой итерации я увеличиваю счетчик цикла на 1. Условие цикла `i < n` значит,
что цикл продолжается, если количество выполненных итераций меньше необходимого.

Вот так вот все просто. Хотя `while` чаще используют, когда количество итераций
заранее неизвестно. Мы порешаем и такие задачи, все увидите на практике.

## Ключевое слово `break`

Используется для того, чтобы срочно завершить цикл.

Бесконечный цикл — это такой цикл, условие которого всегда истинно.

Пусть у нас есть бесконечный цикл, в котором мы пытаемся угадать, какое
число загадал пользователь. Ну как угадать... подобрать, забрутфорсить.

```python
i = 0

while True:
    print(f"Это число {i}?")
    if input() == "да":
        print("Ура! Я угадал!")

    i += 1
```

```
Это число 0?
нет
Это число 1?
нет
Это число 2?
нет
Это число 3?
да
Ура! Я угадал!
Это число 4?
```

Условие `True`, очевидно, не может стать ложным. Но нам это и нужно, потому что
мы не знаем, с какого раза угадаем число пользователя. Мы задаем пользователю
вопрос. Если ответ — "да", мы угадали. Но программа не завершается. Цикл просто
переходит на новую итерацию и продолжает доставать пользователя глупыми
вопросами. Нужен способ выйти из цикла, даже если условие истинно. Это ключевое
слово `break`. Оно просто остановит цикл, и управление программы перейдет на
ближайшую строчку кода после цикла. А так как после цикла ничего нет, программа
завершится.

```python
i = 0

while True:
    print(f"Это число {i}?")
    if input() == "да":
        print("Ура! Я угадал!")
        break

    i += 1
```

```
Это число 0?
нет
Это число 1?
нет, конечно
Это число 2?
щас бы двойки получать...
Это число 3?
тоже слабо
Это число 4?
норм, но нет
Это число 5?
да
Ура! Я угадал!
```

Отлично. Программа старалась, пока не угадала, а потом завершилась.

## while-else

У цикла `while` есть необязательный блок `else`. В него мы попадаем, если цикл
завершается по условию. Если завершить цикл через `break`, в `else` мы не
попадем.

```python
while False:
    ...
else:
    print("while-else 1")

while True:
    break
else:
    print("while-else 2")
```

```
while-else 1
```

Иногда этот блок очень удобен, чтобы обнаружить ситуацию, когда мы
выходим из цикла не через `break`.

## Флаги

Переменные, хранящие тип данных `bool` часто называют флагами. Решение задач
на циклы через флаги иногда является альтернативой решению через `break`.
Лично мне они не очень нравятся, поэтому я стараюсь их избегать, если можно.
Но это дело вкусов (возможно).

Решение задачи через флаги:

```python
i = 0
should_ask = True

while should_ask:
    print(f"Это число {i}?")
    if input() == "да":
        print("Ура! Я угадал!")
        should_ask = False

    i += 1
```

```
Это число 0?
нет
Это число 1?
да
Ура! Я угадал!
```

Как только число угадано, ставим флагу `should_ask` значение `False`. И все.
Следующей итерации не будет.

## Оператор моржа (Walrus Operator)

В ЯП C/C++ оператор присваивания `=` — настоящий оператор. Как и другие
операторы (`+`, `%`, `>=`) он возвращает значение — то, которое присвоил. Этой
особенностью часто пользовались, например, чтобы совместить присваивание
с проверкой:

```c
...
while ((data = get_data()) != 0) {
    use_data(data);
}
...
```

Что переводится на русский: "Пока полученные данные не 0, использовать данные".

В Python не было оператора присваивания до версии 3.8. Была только конструкция
присваивания (`=`). Очевидно, ее нельзя использовать в связке с другими
конструкциями (`while`, `if`).

В современном Python есть оператор присваивания — оператор моржа. Его так
назвали, потому что он похож на это животное — `:=`. Этот бинарный оператор
присваивает ~~ссылку на~~ значение правого операнда в переменную слева и —
внимание — возвращает присвоенное значение! Поэтому можно удобно совмещать
несколько действий. Пример решения задачи
[Сумма вводимых чисел: До нуля](http://ulivt.ru:8082/ru/problem-pid-c66d).

Без этого крутого оператора:

```python
counter = 0
while True:
    n = int(input())
    if not n:  # n == 0
        break
    counter += n

print(counter)
```

С оператором моржа:

```python
counter = 0
while n := int(input()):
    counter += n

print(counter)
```

Пока оператор `:=` возвращает не 0, цикл продолжается. Очень красиво.

Но он не является заменой конструкции присваивания, потому что его запрещено
использовать вне выражения. То есть такой код работать не будет:

```python
a := 1
b := 19

print(a + b)
```

А вот такой будет, потому что скобки создают контекст выражения, но, как вы и
без меня понимаете, обычная конструкция присваивания `=` тут смотрелась бы
намного лучше.

```python
(a := 1)
(b := 19)

print(a + b)
```
